\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm}
\usepackage{geometry}
\geometry{top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[english,russian]{babel}

\newtheorem{definition}{Определение}
\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{corollary}{Следствие}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{example}{Пример}
\renewcommand{\proofname}{Доказательство}

\begin{document}

\title{Подробный конспект ответов на экзаменационные вопросы\\
\large{по курсу «Обыкновенные дифференциальные уравнения»}}
\author{По учебнику В.И. Арнольда}
\date{}
\maketitle

\section{Обыкновенные дифференциальные уравнения: основные понятия и методы решения}

\subsection{Основные понятия: ОДУ первого порядка, фазовое пространство, векторное поле}

\begin{definition}[Гладкое отображение]
	Отображение $f:U\subset\mathbb{R}^m\to\mathbb{R}^n$ называется \emph{гладким} (класса $C^r$), если все его частные производные до порядка $r$ включительно существуют и непрерывны. При $r=\infty$ говорят о бесконечно гладком отображении.
\end{definition}

\begin{definition}[Гладкое векторное поле]
	\emph{Векторным полем} в области $U\subset\mathbb{R}^n$ называется отображение $v:U\to\mathbb{R}^n$, сопоставляющее каждой точке $x\in U$ вектор $v(x)$.
	Поле называется \emph{гладким}, если оно является гладким отображением.
	Векторы $v(x)$ интерпретируются как скорости движения фазовой точки.
\end{definition}

\begin{definition}[Обыкновенное дифференциальное уравнение первого порядка]
	Пусть $v(t,x)$ – гладкое векторное поле, заданное в области расширенного фазового пространства $\mathbb{R}\times\mathbb{R}^n$.
	Уравнение
	\[
	\dot{x}=v(t,x),\qquad x\in\mathbb{R}^n,\; t\in\mathbb{R},
	\]
	называется \emph{обыкновенным дифференциальным уравнением первого порядка}.
	Если $v$ не зависит от $t$, уравнение называется \emph{автономным} (однородным по времени).
\end{definition}

\begin{definition}[Фазовое пространство]
	\emph{Фазовым пространством} называется множество всех возможных состояний рассматриваемой системы. Состояние системы — это набор параметров, который полностью определяет её текущее положение и позволяет однозначно предсказать будущее (и прошлое) при известных законах эволюции.
	
	\emph{Примеры:}
	\begin{itemize}
		\item В классической механике состояние материальной точки задаётся её положением и скоростью; фазовое пространство имеет размерность $6$ (три координаты и три компоненты скорости). Для системы из $n$ точек размерность $6n$.
		\item В модели роста популяции (например, бактерий) состояние — это численность особей; фазовое пространство одномерно.
		\item В химической кинетике состояние — концентрации реагирующих веществ; размерность равна числу независимых компонент.
	\end{itemize}
	Прямое произведение оси времени на фазовое пространство $\mathbb{R}\times\mathbb{R}^n$ называют \emph{расширенным фазовым пространством}.
\end{definition}

\begin{definition}[Решение, интегральная кривая]
	Гладкое отображение $\varphi:I\to\mathbb{R}^n$ ($I$ – интервал) называется \emph{решением} уравнения $\dot{x}=v(t,x)$, если
	\[
	\frac{d\varphi}{dt}=v(t,\varphi(t))\quad\forall t\in I.
	\]
	График решения в расширенном фазовом пространстве называется \emph{интегральной кривой}.
\end{definition}

\begin{definition}[Начальное условие]
	\emph{Начальным условием} называется задание значения решения в фиксированный момент времени $t_0$:
	\[
	\varphi(t_0)=x_0.
	\]
	Говорят, что решение удовлетворяет начальному условию $(t_0,x_0)$, если интегральная кривая проходит через точку $(t_0,x_0)$ в расширенном фазовом пространстве.
\end{definition}

\subsection{Аналитическое решение уравнений первого порядка}

Под \emph{аналитическим решением} понимают выражение решения через элементарные функции и интегралы от них (решение в квадратурах). Основные методы:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Разделение переменных.} Уравнение вида $\dot{x}=f(t)g(x)$ сводится к $\frac{dx}{g(x)}=f(t)dt$, интегрирование даёт неявную связь $x$ и $t$.
	\item \textbf{Метод интегрирующего множителя.} Уравнение $M(t,x)dt+N(t,x)dx=0$ становится полным дифференциалом после умножения на подходящую функцию $\mu(t,x)$.
	\item \textbf{Метод вариации постоянной} (для линейных неоднородных уравнений, см. ниже).
	\item \textbf{Понижение порядка} (для уравнений, не содержащих явно $x$ или $t$).
\end{enumerate}

\subsection{Линейные однородные и неоднородные уравнения}

\begin{definition}[Линейное однородное уравнение]
	Уравнение
	\[
	\frac{dx}{dt}=a(t)x,\qquad x\in\mathbb{R},
	\]
	называется \emph{линейным однородным уравнением первого порядка}.
	Его общее решение: $x(t)=C\exp\!\Bigl(\int a(t)\,dt\Bigr)$.
\end{definition}

\begin{definition}[Линейное неоднородное уравнение]
	Уравнение
	\[
	\frac{dx}{dt}=a(t)x+b(t)
	\]
	называется \emph{линейным неоднородным уравнением первого порядка}.
\end{definition}

\begin{example}[Экспоненциальный рост и радиоактивный распад]
	Уравнение $\dot{x}=kx$ (нормальное размножение). Решение: $x(t)=x_0e^{kt}$.
	При $k>0$ – рост (размножение бактерий), при $k<0$ – убывание (радиоактивный распад). Период полураспада: $T=\frac{\ln 2}{|k|}$.
\end{example}

\begin{example}[Логистическое уравнение]
	$\dot{x}=(1-x)x$. Решение: $x(t)=\frac{e^t}{1+e^t}$. Описывает насыщение популяции.
\end{example}

\begin{theorem}[Формула для решения неоднородного уравнения]
	Пусть $x_0(t)=\exp\!\bigl(\int_{t_0}^t a(\tau)d\tau\bigr)$ – ненулевое решение однородного уравнения.
	Тогда решение неоднородного уравнения с начальным условием $x(t_0)=x_0$ даётся формулой
	\[
	x(t)=x_0(t)\Bigl(x_0+\int_{t_0}^t x_0^{-1}(\tau)b(\tau)\,d\tau\Bigr).
	\]
\end{theorem}
\begin{proof}[Метод вариации постоянной]
	Ищем решение в виде $x(t)=C(t)x_0(t)$. Подстановка в уравнение даёт $\dot C x_0+C\dot x_0 = a C x_0 + b$. Учитывая, что $\dot x_0 = a x_0$, получаем $\dot C x_0 = b$, откуда $\dot C = b/x_0$. Интегрируя: $C(t)=C_0+\int_{t_0}^t b/x_0\,d\tau$. Подставляя обратно, имеем $x(t)=x_0(t)\bigl(C_0+\int_{t_0}^t b/x_0\,d\tau\bigr)$. Начальное условие даёт $C_0=x_0$.
\end{proof}

\subsection{Однородные (в смысле однородности функции) уравнения}

\begin{definition}[Однородное уравнение]
	Уравнение
	\[
	\frac{dy}{dx}=F\!\left(\frac{y}{x}\right)
	\]
	называется \emph{однородным}. Оно инвариантно относительно растяжений $(x,y)\mapsto(e^s x,e^s y)$.
	\emph{Пояснение:} Если заменить $(x,y)$ на $(e^s x, e^s y)$, то поле направлений не меняется, поскольку $\frac{dy}{dx}$ остаётся тем же (отношение приращений не изменяется при одновременном масштабировании обеих координат). Интегральные кривые переходят в себя при гомотетии.
\end{definition}

\begin{theorem}[Интегрирование однородного уравнения]
	Замена $y=vx$ (при $x>0$) приводит однородное уравнение к уравнению с разделяющимися переменными:
	\[
	x\frac{dv}{dx}=F(v)-v.
	\]
\end{theorem}

\begin{example}
	Решим уравнение $\dfrac{dy}{dx}=\dfrac{y}{x}+\dfrac{y^2}{x^2}$.
	Положим $y=vx$. Тогда $\dfrac{dy}{dx}=v+x\dfrac{dv}{dx}$. Подставляя: $v+x\dfrac{dv}{dx}=v+v^2$, откуда $x\dfrac{dv}{dx}=v^2$.
	Разделяем переменные: $\dfrac{dv}{v^2}=\dfrac{dx}{x}$. Интегрируем: $-\dfrac{1}{v}=\ln x+C$, т.е. $v=-\dfrac{1}{\ln x+C}$. Возвращаясь к $y$: $y=-\dfrac{x}{\ln x+C}$.
\end{example}

\subsection{Квазиоднородные уравнения}

\begin{definition}[Квазиоднородное уравнение]
	Уравнение $\dfrac{dy}{dx}=F(x,y)$ называется \emph{квазиоднородным} с весами $\alpha=\deg x$, $\beta=\deg y$, если его поле направлений инвариантно относительно растяжений $(x,y)\mapsto(e^{\alpha s}x,e^{\beta s}y)$.
	Для этого необходимо, чтобы $F$ была квазиоднородной степени $\beta-\alpha$.
\end{definition}

\begin{theorem}[Интегрирование квазиоднородного уравнения]
	Подстановка $v=y^\alpha/x^\beta$ (в области $x>0$) сводит квазиоднородное уравнение к уравнению с разделяющимися переменными.
\end{theorem}

\begin{example}
	Уравнение $\dfrac{dy}{dx}=-\dfrac{x}{y^3}$.
	Подберём веса: пусть $\deg x=2$, $\deg y=1$. Тогда $\deg y^3=3$, $\deg x=2$, и правая часть имеет степень $2-3=-1$, а левая $\dfrac{dy}{dx}$ имеет степень $1-2=-1$. Условие выполнено.
	Положим $v=y/x^{1/2}$ (т.к. $\beta/\alpha=1/2$). Тогда $y=v\sqrt{x}$, $dy=\sqrt{x}\,dv+\frac{v}{2\sqrt{x}}dx$. Подставляя и упрощая, получим уравнение с разделяющимися переменными.
\end{example}

\subsection{Уравнения с периодическими коэффициентами}

\begin{definition}[Линейное уравнение с периодическими коэффициентами]
	Уравнение вида
	\[
	\dot{x}=A(t)x,\qquad A(t+T)=A(t)\ \forall t,
	\]
	называется \emph{линейным уравнением с периодическими коэффициентами} (период $T$).
\end{definition}

\begin{example}[Уравнение Матье]
	$\ddot{x}+(a+b\cos t)x=0$ – важный пример уравнения с периодическими коэффициентами. Оно описывает параметрический резонанс (качели).
\end{example}

\begin{theorem}[Отображение за период]
	Пусть $A(t)$ – периодическая матрица. Тогда преобразование фазового пространства за время $T$ (отображение монодромии) $M:\mathbb{R}^n\to\mathbb{R}^n$ является линейным оператором. Устойчивость нулевого решения определяется собственными числами $M$ (мультипликаторами). Если все мультипликаторы по модулю меньше $1$, то решение асимптотически устойчиво; если есть мультипликатор с модулем $>1$, то неустойчиво.
\end{theorem}

\subsection{Положение равновесия}

\begin{definition}[Положение равновесия (особая точка)]
	Точка $x_0$ фазового пространства называется \emph{положением равновесия} (или \emph{особой точкой}) векторного поля $v$, если $v(x_0)=0$. Решение, начинающееся в такой точке, остаётся в ней при всех $t$: $\varphi(t)\equiv x_0$.
\end{definition}

\subsection{Производная по направлению векторного поля}

\begin{definition}[Производная Ли]
	Пусть $v$ – векторное поле в области $U\subset\mathbb{R}^n$, $f:U\to\mathbb{R}$ – гладкая функция. \emph{Производной функции $f$ по направлению поля $v$} (или производной Ли) называется функция
	\[
	L_v f(x)=\sum_{i=1}^n \frac{\partial f}{\partial x_i}(x)\,v_i(x).
	\]
	Геометрически: $L_v f(x)$ – скорость изменения $f$ при движении фазовой точки вдоль траектории поля $v$ через точку $x$.
\end{definition}

\begin{definition}[Первый интеграл]
	Функция $f$ называется \emph{первым интегралом} уравнения $\dot{x}=v(x)$, если $L_v f\equiv 0$ (т.е. $f$ постоянна вдоль каждой фазовой кривой).
\end{definition}

\section{Устойчивость решений ОДУ}

Рассмотрим автономное уравнение
\[
\dot{x}=v(x),\qquad x\in\mathbb{R}^n,
\]
с положением равновесия $x=0$ ($v(0)=0$).

\subsection{Устойчивость по Ляпунову и асимптотическая устойчивость}

\begin{definition}[Устойчивость по Ляпунову]
	Положение равновесия $x=0$ называется \emph{устойчивым по Ляпунову}, если для любого $\varepsilon>0$ найдётся $\delta>0$ такое, что для любого начального условия $x_0$ с $|x_0|<\delta$ решение $\varphi(t)$ с $\varphi(0)=x_0$ определено при всех $t\ge0$ и $|\varphi(t)|<\varepsilon$ для всех $t\ge0$.
\end{definition}

\begin{definition}[Асимптотическая устойчивость]
	Положение равновесия $x=0$ называется \emph{асимптотически устойчивым}, если оно устойчиво по Ляпунову и, кроме того,
	\[
	\lim_{t\to+\infty}\varphi(t)=0
	\]
	для всех решений с начальными условиями, достаточно близкими к $0$.
\end{definition}

\begin{example}[Маятник с трением]
	Уравнение малых колебаний маятника с трением: $\ddot{x}+k\dot{x}+x=0$ ($k>0$). Система первого порядка: $\dot{x}_1=x_2$, $\dot{x}_2=-x_1-kx_2$. Матрица $A=\begin{pmatrix}0&1\\-1&-k\end{pmatrix}$ имеет собственные числа $\lambda_{1,2}=-\frac{k}{2}\pm i\sqrt{1-\frac{k^2}{4}}$, вещественные части отрицательны при $k>0$. Следовательно, нулевое решение асимптотически устойчиво, что соответствует затухающим колебаниям.
\end{example}

\subsection{Критерий устойчивости (функция Ляпунова)}

\begin{definition}[Функция Ляпунова]
	Пусть $U$ – окрестность точки $0$, $V:U\to\mathbb{R}$ – гладкая функция, $V(0)=0$, $V(x)>0$ при $x\neq0$ (положительно определена).
	Если производная $V$ вдоль поля $v$ (т.е. $L_v V$) удовлетворяет условию
	\[
	L_v V(x) \le 0 \quad (\text{или } L_v V(x) < 0 \text{ при } x\neq0),
	\]
	то $V$ называется \emph{функцией Ляпунова} для системы $\dot{x}=v(x)$.
\end{definition}

\begin{theorem}[Критерий устойчивости (Ляпунов)]
	\begin{enumerate}
		\item Если в некоторой окрестности положения равновесия $x=0$ существует положительно определённая функция $V$ такая, что $L_v V\le 0$, то положение равновесия устойчиво по Ляпунову.
		\item Если же $L_v V <0$ для всех $x\neq0$ (в окрестности), то равновесие асимптотически устойчиво.
	\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}[Доказательство]
	1) Фиксируем $\varepsilon>0$ настолько малым, что шар $|x|\le\varepsilon$ лежит в $U$. Положим $m=\min_{|x|=\varepsilon} V(x)>0$ (в силу положительной определённости). Выберем $\delta>0$ так, чтобы при $|x|<\delta$ выполнялось $V(x)<m$ (это возможно, так как $V(0)=0$ и $V$ непрерывна). Возьмём любое решение $\varphi(t)$ с $|\varphi(0)|<\delta$. Поскольку $L_v V\le 0$, функция $V(\varphi(t))$ не возрастает. Следовательно, $V(\varphi(t))\le V(\varphi(0))<m$ для всех $t\ge0$. Если бы в какой-то момент $t_1$ оказалось $|\varphi(t_1)|=\varepsilon$, то $V(\varphi(t_1))\ge m$, противоречие. Значит, $|\varphi(t)|<\varepsilon$ для всех $t\ge0$. Устойчивость доказана.
	
	2) Пусть $L_v V<0$ при $x\neq0$. Тогда $V$ строго убывает вдоль траекторий. Покажем, что $V(\varphi(t))\to0$. Предположим противное: $V(\varphi(t))\ge c>0$ для всех $t$. Тогда в силу строгого убывания существует предел $c_0>0$. Рассмотрим компактное множество $V(x)\ge c_0$, $|x|\le\varepsilon$. На нём $L_v V\le -\alpha<0$ (непрерывная функция достигает максимума). Тогда $\frac{d}{dt}V(\varphi(t))\le -\alpha$, что приводит к $V(\varphi(t))\le V(\varphi(0))-\alpha t\to -\infty$ – противоречие. Следовательно, $V(\varphi(t))\to0$. Так как $V$ положительно определена, $\varphi(t)\to0$.
\end{proof}

\subsection{Теорема об устойчивости по первому приближению}

Пусть $v(0)=0$. Линеаризованная система: $\dot{x}=Ax$, где $A=v_*(0)$ – матрица Якоби.

\begin{theorem}[Об устойчивости по первому приближению]
	Если все собственные числа $A$ имеют отрицательные вещественные части, то положение равновесия $x=0$ асимптотически устойчиво.
\end{theorem}
\begin{proof}[Доказательство]
	Из теории линейных систем (см. §22) известно, что при $\operatorname{Re}\lambda<0$ существует квадратичная форма $V(x)=|x|^2$ в подходящих координатах, для которой $L_{Ax}V$ – отрицательно определённая форма, т.е. $L_{Ax}V\le -\gamma|x|^2$, $\gamma>0$.
	Исходное поле $v(x)=Ax+o(|x|)$. Тогда
	\[
	L_v V = L_{Ax}V + L_{o(|x|)}V.
	\]
	Оценим второе слагаемое: $L_{o(|x|)}V = \sum 2x_i\cdot o(|x|)=O(|x|^3)$. Следовательно, при достаточно малых $|x|$ имеем
	\[
	L_v V \le -\gamma|x|^2 + C|x|^3 \le -\frac{\gamma}{2}|x|^2,
	\]
	если $|x|$ достаточно мал (например, $|x|<\gamma/(2C)$). Таким образом, $V$ является функцией Ляпунова с $L_v V<0$ в некоторой окрестности $0$. По критерию Ляпунова положение равновесия асимптотически устойчиво.
\end{proof}

\end{document}
